---
title: Outils d'analyse de code de Roger
summary: Le paquetage R **roger** fournit des outils pour analyser le
  style de codage et la documentation de scripts R. Consultez la liste
  des outils, leur description et des exemples d'utilisation.
type: documentation
toc: true
---

Le paquetage R **[roger](https://cran.r-project.org/package=roger)**
fournit des outils pour analyser le style de codage et la
documentation de scripts R pour le système de correction automatisé
[Roger l'omnicorrecteur]({{< relref "/" >}}).

Les outils d'analyse statique (ou 
[*linters*](https://fr.wikipedia.org/wiki/Lint_%28logiciel%29))
vérifient que le code et la documentation respectent les bonnes
pratiques reconnues en programmation.

Cette page dresse la liste des outils livrés avec **roger** et fournit
pour chacun une description et des exemples d'utilisation.

# En un coup d'œil

Les outils requièrent en premier lieu d'évaluer et d'analyser un
fichier de script avec la fonction `getSourceData`. L'objet résultant
de cette opération peut ensuite être passé à plusieurs outils
d'analyse statique.

```R
srcData <- getSourceData("script.R")
assignment_style(srcData)
commas_style(srcData)
...
```

Tous les *linters* de **roger** retournent `TRUE` si le code respecte
les bonnes pratiques de programmation. Dans le cas contraire, le
résultat `FALSE` est accompagné d'un message indiquant la nature de
l'erreur et les lignes où se trouve le code fautif dans le script.

La fonction `all_style` simplifie l'analyse style de codage en
exécutant d'un coup tous les *linters* disponibles.

```R
srcData <- getSourceData("script.R")
all_style(srcData)
```

# Analyse du style de codage

## `assignment_style`

Vérifie que le symbole d'affectation vers la gauche (`<-`) est utilisé
pour l'affectation d'une valeur à un objet, et non le symbole
d'égalité (`=`).

### Code fautif

```R
x = 2
z = c(x = 42, y = 43)
```

### Code conforme

```R
x <- 2
z <- c(x = 42, y = 43)
```

### Justification

La manière correcte et sécuritaire pour affecter une valeur à un objet
dans R est à l'aide du symbole d'affectation `<-` (ou, beaucoup plus
rarement, avec `->`). Certes, `=` permet aussi d'affecter une valeur à
un objet, mais uniquement au premier niveau d'expressions. Le symbole
d'affectation `<-`, lui, est valide partout.

La seconde ligne du code fautif démontre la confusion que peut
engendrer l'utilisation de `=` pour l'affectation: la première
utilisation est bel et bien une affectation, mais les deux autres
servent à nommer les arguments d'une fonction.

Les règles de syntaxe de R commandent d'utiliser l'opérateur `<-` pour
l'affectation, point. Les bons éditeurs pour programmeurs adaptés à R
fournissent tous un raccourci pour composer le symbole.


## `close_brace_style`

Vérifie que la position des accolades fermantes est conforme aux
styles standards.

### Code fautif

```R
foo <- function(x, y) {
    if (x > 2)
        {    z <- 3
             y <- y + z}
    x^2 + y^3 + z^4
    }
```

### Code conforme

```R
foo <- function(x, y) 
{
    if (x > 2)
    {
        z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}
```

### Justification

Voir [`open_brace_style`]({{< relref "#open_brace_style" >}}).


## `close_bracket_style`

Vérifie la conformité des espaces autour des crochets fermants.

### Code fautif

```R
z[1 ]
z[1,]
```

### Code conforme

```R
z[1]
z[1, ]
```

### Justification

Un crochet fermant ne doit pas être précédé d'une espace, sauf si
celle-ci se trouve après une virgule (ce qui est requis par
`commas_style`).


## `close_parenthesis_style`

Vérifie la conformité des espaces autour des parenthèses fermantes.

### Code fautif

```R
1 + (x + y )
for (i in 1:10 )
```

### Code conforme

```R
1 + (x + y)
for (i in 1:10)
```

### Justification

Il en va des espaces autour des parenthèses dans le code informatique
comme il en va en prose. En l'occurrence, jamais d'espace avant une
parenthèse fermante.


## `commas_style`

Vérifie qu'une virgule n'est jamais précédée d'une espace, mais
toujours suivie d'une, sauf si la virgule se trouve en fin de ligne.

### Code fautif

```R
z <- c(42,43)
z <- c(42 ,43)
```

### Code conforme

```R
z <- c(42, 43)
z <- c(42,
       43)
```

### Justification

Les espaces après les virgules permettent au code de respirer. Vous
placez des espaces après les virgules --- mais jamais avant --- dans
la prose, n'est-ce pas? Eh bien!, faites de même dans votre code
informatique et tout le monde s'en portera mieux. Les espaces ne
coûtent rien.


## `comments_style`

Vérifie que les marqueurs de commentaires et le texte des
commentaires, lorsqu'il y en a, sont séparés par au moins une espace.

### Code fautif

```R
##commentaire
##---commentaire
```

### Code conforme

```R
##
## commentaire
##--- commentaire
```

### Justification

Les commentaires sont plus lisibles lorsqu'ils sont séparés des
marqueurs (un ou plusieurs symboles `#`, possiblement suivis par
d'autres symboles de ponctuation) par au moins une espace. Dans les
commentaires comme dans le code, les espaces ne coûtent rien.


## `left_parenthesis_style`

Vérifie la conformité des espaces autour des parenthèses gauche (ou
ouvrantes).

### Code fautif

```R
1 +(x + y)
1 + ( (x + y) + z)
for(i in 1:10)
sqrt (4)
z <- function (x) x^2
```

### Code conforme

```R
1 + (x + y)
1 + ((x + y) + z)
for (i in 1:10)
sqrt(4)
z <- function(x) x^2
```

### Justification

Il en va des espaces autour des parenthèses dans le code informatique
comme il en va en prose. En l'occurrence, toujours une espace avant une
parenthèse ouvrante, sauf dans un appel de fonction ou au début d'une
sous-expression. 

Voir
[`open_parenthesis_style`]({{< relref "#open_parenthesis_style" >}}) 
pour les règles concernant les espaces après une parenthèse ouvrante.


## `line_length_style`

Vérifie que la longueur des lignes de code et de commentaires ne
dépasse pas un certain nombre de caractères.

### Code fautif

```R
## Une très longue ligne de commentaires qui devrait être scindée sur plusieurs lignes pour éviter de devoir défiler horizontalement.
x <- c(x^2 + y^3 + z^4 + 3 * x * y - 6 * y * z^2 + x * z^3, x^3 + y^2 + z^3 + 3 * x * y)
```

### Code conforme

```R
## Une très longue ligne de commentaires qui devrait être scindée sur
## plusieurs lignes pour éviter de devoir défiler horizontalement.
x <- c(x^2 + y^3 + z^4 + 3 * x * y - 6 * y * z^2 + x * z^3, 
       x^3 + y^2 + z^3 + 3 * x * y)
```

### Justification

Limiter la longueur des lignes de code à environ 70-80 caractères rend
le code plus facile à lire. Notre œil a tendance à sauter à la ligne
inférieure en se déplaçant de la gauche vers la droite (c'est
d'ailleurs pourquoi les journaux et les magazines sont composés en
colonnes de texte étroites). Vous disposez d'un écran très large?
Profitez de l'espace horizontal pour afficher des fenêtres côte
à côte, pas pour écrire des plus longues lignes de code.


## `nomagic_style`

Vérifie l'absence de *nombres magiques* dans le code.

### Code fautif

```R
fooBar <- 2^32
runif(123)
x[3] * 7 + 2
```

### Code conforme

```R
FOOBAR <- 2^32
SIZE <- 42
runif(SIZE)
BAR <- 7
x[3] * BAR + 2
```

### Justification

Un nombre magique est une constante numérique non nommée ou mal
documentée dans le code source d'un programme. Les nombres magiques
rendent les programmes difficiles à lire, à interpréter et à déboguer.
Par exemple, dans l'expression `y <- x + 42`, la constante `42` est un
nombre magique.

Un nombre magique devrait être affecté à une variable portant un nom
significatif. Dans **roger**, l'affectation du résultat d'une
expression «simple» (consulter `?nomagic_style` pour les détails) à
une variable dont le nom est entièrement en majuscules est
automatiquement reconnue comme la définition d'un nombre magique.
C'est pourquoi, dans les exemples ci-dessus, `fooBar <- 2^32` est
fautif, mais pas `FOOBAR <- 2^32`.

De plus, les constantes -1, 0, 1, 2 et 100, ainsi que les nombres
employés seuls dans des opérations d'indiçage ne sont pas considérés
comme des nombres magiques. Dans l'expression `x[3] * 7 + 2`, seul `7`
est donc considéré comme un nombre magique.


## `open_brace_style`

Vérifie que la position des accolades ouvrantes est conforme aux
styles standards.

### Code fautif

```R
foo <- function(x, y) 
{   if (x > 2) 
      {   z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}
```

### Code conforme

```R
foo <- function(x, y) 
{
    if (x > 2)
    {
        z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}
```

### Justification

Le style d'indentation et de positionnement des accolades est un sujet
chaud parmi les programmeurs. Tous s'entendent au moins sur un point:
il est absolument essentiel d'indenter les blocs de code pour mettre
la structure d'un programme en évidence.

**roger** reconnait deux styles de positionnement des accolades,
nommés «R» et «1TBS» dans le paquetage. Dans le style R --- aussi
connu sous les noms Allman, BSD ou C++ ---, les accolades ouvrante et
fermante se trouvent sur leur propre ligne, alignées sur le début de
l'instruction à laquelle elles se rapportent. C'est le style employé
dans les exemples.

Dans le style 1TBS --- aussi souvent connu sous le nom K&R ---
l'accolade ouvrante se trouve sur la même ligne que son instruction,
séparée par une espace. L'accolade fermante se trouve quant à elle sur
sa propre ligne, alignée sur le début de l'instruction:

```R
foo <- function(x, y) {
    if (x > 2) {
        z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}
```


## `open_brace_unique_style`

Vérifie qu'un seul style de positionnement des accolades est utilisé
dans le script.

### Code fautif

```R
foo <- function(x, y) {
    if (x > 2) {
        z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}

bar <- function(x)
{
    x^2
}
```

### Code conforme

```R
foo <- function(x, y) 
{
    if (x > 2)
    {
        z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}

bar <- function(x)
{
    x^2
}
```
ou
```R
foo <- function(x, y) {
    if (x > 2) {
        z <- 3
        y <- y + z
    }
    x^2 + y^3 + z^4
}

bar <- function(x) {
    x^2
}
```

### Justification

Utiliser un style standard de positionnement des accolades dans son
code, c'est bien, mais demeurer constant dans le code est encore
mieux. Cet outil d'analyse vérifie que l'un ou l'autre des styles R et
1TBS est utilisé dans le script, mais pas les deux.

Voir [`open_brace_style`]({{< relref "#open_brace_style" >}}) pour
plus de détails.


## `open_bracket_style`

Vérifie la conformité des espaces autour des crochets ouvrants.

### Code fautif

```R
z[ 1]
z[ , 1]
```

### Code conforme

```R
z[1]
z[, 1]
```

### Justification

Comme les parenthèses ouvrantes, les crochets ouvrants ne doivent
jamais être immédiatement suivis d'une espace.


## `open_parenthesis_style`

Vérifie la conformité des espaces autour des parenthèses ouvrantes.

### Code fautif

```R
1 + ( x + y)
for (  i in 1:10)
```

### Code conforme

```R
1 + (x + y)
for (i in 1:10)
```

### Justification

Il en va des espaces autour des parenthèses dans le code informatique
comme il en va en prose. En l'occurrence, jamais d'espace après une
parenthèse ouvrante. 

Voir 
[`left_parenthesis_style`]({{< relref "#left_parenthesis_style" >}}) 
pour les règles concernant les espaces avant une parenthèse ouvrante.


## `ops_spaces_style`

Vérifie la conformité des espaces autour des opérateurs infixés et
unaires.

### Code fautif

```R
x+y
x<-y+ 3
x<- -2
2+!x
```

### Code conforme

```R
x + y
x <- y + 3
x <- -2
2 + !x
```

### Justification

Les espaces autours des opérateurs sont comme les espaces autour des
virgules, elles permettent au code de respirer et facilitent la
lecture du code.

Les opérateurs infixés binaires doivent être précédés et suivis d'une
espace (ou d'un retour à la ligne). Quant aux opérateurs unaires, ils
doivent être immédiatement suivis de leur argument.

Remarque: l'opérateur d'affectation `<-` est un opérateur infixé
binaire.


## `trailing_blank_lines_style`

Vérifie qu'un script ne contient pas de lignes vides en fin de
fichier.

### Code fautif

```R
-----                <- marqueur du début du fichier
x + y


-----                <- marqueur de la fin du fichier
```

### Code conforme

```R
-----
x + y
-----
```

### Justification

Les lignes vides en fin de fichier n'ont pas d'effet sur le code,
c'est bien entendu. Sauf que ça ne fait pas propre. Supprimez-les. Les
bons éditeurs pour programmeurs peuvent s'en charger pour vous.


## `trailing_whitespace_style`

Vérifie que le script ne contient pas d'espaces inutiles en fin de
ligne.

### Code fautif

```R
x + y              | <- marqueur de la fin de la ligne
```

### Code conforme

```R
x + y|
```

### Justification

Comme les lignes vides en fin de fichier, les espaces inutiles en fin
de ligne n'ont aucun autre effet sur le code que de ne pas faire
propre. Supprimez les blancs inutiles (espaces et tabulations) à la
fin des lignes. Votre éditeur de texte peut sans doute le faire pour
vous. Cochez l'option et n'y pensez plus jamais.


## `unneeded_concatenation_style`

Vérifie que la fonction `c` est utilisée avec plus d'un argument.

### Code fautif

```R
x <- c()
y <- c(42)
```

### Code conforme

```R
x <- numeric(0)
y <- 42
```

### Justification

Dans R, la fonction `c` sert à *combiner* des objets. Combiner rien ou
un objet avec lui-même n'a guère de sens, n'est-ce pas? N'utilisez
donc pas `c` sans ou avec un seul argument.

Si vous souhaitez créer un vecteur vide, utilisez `numeric(0)`,
`logical(0)` ou `character(0)` selon le type de vecteur désiré.


# Analyse de la documentation

Vérifie qu'une fonction est livrée avec de la documentation en
commentaires, ainsi que la présence de certaines sections
obligatoires.

`any_comments` vérifie que le fichier contient des commentaires non
vides.

`any_doc` vérifie que le fichier contient de la documentation,
n'importe qu'elle documentation.

`signature_doc` vérifie que la signature de la fonction est présente
dans la documentation.

`section_doc` vérifie que la documentation de chaque fonction comporte
une section dont le nom correspond à un motif d'expression régulière.

`formals_doc` vérifie que la documentation comporte une description de
chacun des arguments formels d'une fonction.

### Code fautif

```R
foo <- function(x, y = 2)
    x + y
```

### Code conforme

```R
###
### foo(x, y = 2)
###
##  Additionner deux vecteurs
##
##  Arguments
##
##  x: un vecteur
##  y: un autre vecteur
##
##  Valeur
##
##  Somme de deux vecteurs
##
##  Exemples
##
##  foo(1:5)
##
foo <- function(x, y = 2)
    x + y
```

### Justification

À moins qu'une rubrique d'aide en bonne et due forme n'accompagne une
fonction, sa définition devrait toujours être précédée d'un bloc de
documentation contenant au minimum:

- la *signature* de la fonction (son nom suivi, entre parenthèses, de
  tous les arguments avec leur valeur par défaut, le cas échéant);
- une courte description de ce que fait la fonction (en mode
  infinitif, de manière à compléter la phrase «Cette fonction permet
  de...»);
- la liste des arguments, de leur signification et des valeurs
  admissibles;
- la valeur retournée par la fonction;
- un ou plusieurs exemples d'utilisation de la fonction, selon le
  niveau de complexité de celle-ci.

Il s'agit de la structure générale des [rubriques d'aide de R](https://cran.r-project.org/doc/manuals/R-exts.html#Writing-R-documentation-files).
